{
  "subject": "行政法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "1": "行政法総論"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "B",
      "question": "法律による行政の原理の意義について説明しなさい。",
      "answer": "国会が「国の唯一の立法機関」（【憲法41条】）であること、内閣の任務が「法律を誠実に執行･･･すること」にあること（【憲法73条1項】）から、行政活動は国会の制定する法律の定めるところにより、法律に従って行わなければならないという原理をいう。"
    },
    "2": {
      "rank": "B",
      "question": "法律による行政の原理の趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "①法的安定性=私人にも予測可能な安定した行政執行\n②自由主義的要請=国民の自由・権利の保護を図る\n③民主主義的要請=行政活動を法律によって統制することにより、民主的コントロールの下に置く"
    },
    "3": {
      "rank": "A",
      "question": "法律による行政の原理の内容について説明しなさい。",
      "answer": "①法律の(専権的) 法規創造力の原則=国民の権利義務に関する一般的・抽象的規律(法規)を創造する力は法律に独占されているとする原則\n②法律の優位の原則 行政活動は、法律の定めに違反して行われてはならないとする原則\n③法律の留保の原則=行政が何らかの活動を行う際に、その活動を行う権限が法律によって行政機関に授権されていなければならないという原則\ncf. 行政法の学説では、【憲法41条】における立法とは法規の意味であると解する立場が通説である。"
    },
    "4": {
      "rank": "A",
      "question": "どのような行政活動を行う場合に法律の根拠が必要となるかについて説明しなさい。",
      "answer": "留保説=自由主義的意義を重視し、国民の権利や自由を制約し、又は新たな義務を課する行政活動にのみ法律の根拠が必要であるとする。\n全部留保説=民主主義的意義を重視し、全ての行政活動に法律の根拠を必要とする。\n権力留保説=民主主義的観点を強調する一方、一定の行政活動の自由領域を承認するため、侵害的なものであると授益的なものであるとを問わず、行政活動が権力的な行為形式によって行われる場合には、法律の根拠が必要であるとする。\ncf. 侵害留保説を採りつつも、法律の根拠を必要とする範囲を拡大することは可能。"
    },
    "5": {
      "rank": "B",
      "question": "地方公共団体の長が、漁港内にヨット係留施設として設置された鉄杭を、緊急の事態において条例の根拠なくして強制撤去した。かかる事例において、撤去を実施するためにした公金支出の違法性について説明しなさい。",
      "answer": "鉄杭撤去を強行したことは適法と認めることのできないものであるが、それが緊急の事態に対処するためにとられたやむを得ない措置であるときは、【民法720条】の法意に照らして、撤去に直接要した費用を支出したことを容認すべきものであって、公金支出について、その違法性を肯認することはできない (最判平3.3.8)。\ncf. 本判例が、【民法720条】の法意に言及した点については2通りの理解の仕方がある。1つは、撤去措置自体についても【民法720条】が適用され、撤去措置の違法性は阻却されるとする見解である。この考え方によれば、本判例は、法律による行政の原理の例外を認めたものであるということになろう。もう1つは、本判例の事案が住民訴訟の事案であること、本判例が「乙町としては、町長が右撤去に直接要した費用を同町の経費として支出したことを容認すべき」であるとしていることを重視し、射程を金銭支出行為の違法性を否定する限度に限定位する見解である。本判例の調査官解説は、こちらの考え方に立つようである。この考え方によれば、国家賠償請求訴訟である場合においては、撤去措置自体の違法性が認められることになり、損害賠償請求が認められる可能性がある。ただし、本判例では原告の側に不法占拠という違法が存在するため、過失相殺が認められ、悪質な態様の場合には権利濫用による失権も考えられるとの指摘がある。"
    },
    "6": {
      "rank": "B",
      "question": "公法・私法二元論の意義及びその採否について説明しなさい。",
      "answer": "行政法を「行政の組織及び作用並びにその統制に関する国内公法」と定義し、行政に関する法を公法と私法に二分した上で、公法のみを行政法学の考察対象としてきた(公法・私法二元論)。\n現在では、問題となっている法律や制度を個別具体的に検討し、行政と私人の間に生ずる法現象を考察することで、そこに行政に関する特有の法理を探求し、私法の適用の有無を決するべきとされている(公法・私法の二元的区別の否定)。"
    },
    "7": {
      "rank": "B",
      "question": "租税法規に適合する課税処分について、法の一般原理である信義則の法理の適用により課税処分を違法なものとして取り消すことができる場合があるかについて説明しなさい。",
      "answer": "租税法律主義の原則（【憲法84条】）が貫かれるべき租税法律関係においては、一般原理である信義則の適用については慎重でなければならず、租税法規の適用における納税者間の平等、公平という要請を犠牲にしてもなお当該課税処分に係る課税を免れさせて納税者の信頼を保護しなければ正義に反するといえるような特別の事情が存する場合に初めて信義則の適用があるというべきである。\n具体的には、①課税庁が納税者に対し信頼の対象となる公的見解を表示し、②納税者がその表示を信頼しその信頼に基づいて行動したところ、③後に上記表示に反する課税処分が行われ、そのために納税者が経済的不利益を受けることとなり、④納税者が課税庁の表示を信頼しその信頼に基づいて行動したことについて、納税者の責めに帰すべき事由がない場合に限られる (最判昭62.10.30)。"
    },
    "8": {
      "rank": "B",
      "question": "法の一般原則について説明しなさい。",
      "answer": "①比例原則\n②信義則（【民法1条2項】）\n③権利濫用（【民法1条3項】）\n④平等原則（【憲法14条】）"
    },
    "9": {
      "rank": "B",
      "question": "行政計画の変更と信義則の適用について説明しなさい。",
      "answer": "確かに、住民自治の原則（【憲法92条】）からすれば、行政主体が将来にわたって継続すべき施策を決定した場合でも、当該施策が社会情勢の変動等に伴って変更されることがあり、地方公共団体は原則としてその決定に拘束されるものではない。\nしかし、地方公共団体が行う施策の中には、特定の者に対して当該施策に適合する特定内容の活動をすることを促す個別的、具体的な勧告ないし勧誘を伴うものもある。そうだとすると、当該施策が維持されるものと信頼して施策に適合する活動ないしその準備活動に入るのが通常である場合には、たとえ勧告又は勧誘に基づいてその者と当該地方公共団体との間に当該施策の維持を内容とする契約が締結されたものとは認められない場合であっても、当該施策の決定を前提として密接な交渉を持つに至った当事者間の関係を規律すべき信義衡平の原則に照らし、その施策の変更に当たっては、かかる信頼に対して法的保護が与えられなければならないものというべきである。\nそこで、①計画が個別的・具体的な勧誘・勧告を伴うものであり、②そのような勧誘・勧告に基づき活動していた者が重大な損害を被るにもかかわらず、③代償措置なく計画を変更した場合には、④やむをえない客観的事情によるのでない限り、計画の変更・中止は、信義則上、当該勧誘を受けた者との関係では違法となると考える(最判昭56.1.27)。"
    },
    "10": {
      "rank": "B",
      "question": "委任立法,委任命令の可否について説明しなさい。",
      "answer": "現代福祉国家において行政の内容が多方面にわたり複雑化するにつれ、それに対応した多種多様の内容をもった専門的・技術的な法の定立が要請される(必要性)。また、「この憲法及び法律の規定を実施するために、政令を制定すること。但し、政令には、特にその法律の委任がある場合を除いては、罰則を設けることができない」（【憲法73条6号】）との定めは、罰則すら委任できることを憲法が認めている(許容性)。したがって、委任立法・委任命令自体は可能である。"
    },
    "11": {
      "rank": "B",
      "question": "法規命令の意義及び種類について説明しなさい。",
      "answer": "行政権の定立する法規をいい、私人の権利や自由などに直接の影響を及ぼすことが予定されている。委任命令と執行命令がある。"
    },
    "12": {
      "rank": "B",
      "question": "委任命令の意義について説明しなさい。",
      "answer": "法律の委任により、新たに私人の権利・義務を創設するなど、私人の権利や自由などに直接的・具体的な影響を与えるもの(実体的な条文を定める)。"
    },
    "13": {
      "rank": "B",
      "question": "委任命令の限界について説明しなさい。",
      "answer": "①委任する側の限界 (授権法令の要件)\n個別的かつ具体的な授権規定が必要であり(白紙委任は許されない、通説)、委任の目的、行政への授権事項を個別具体的に明示し、行政機関に許された命令制定の範囲・程度を明確に限定することが必要。\n②委任される側の限界\n委任の趣旨・目的を斟酌した上で、委任の範囲を逸脱した命令を制定することは許されない(通説)。"
    },
    "14": {
      "rank": "B",
      "question": "行政規則(行政命令) の意義について説明しなさい。",
      "answer": "行政権の定立する一般的な定めで、法規たる性質を有しないものをいい、法律などの解釈の基準を示す(解釈基準)、行政庁の裁量権行使の基準を示す(裁量基準)などの機能を有するが、私人の権利や自由などに直接の影響を及ぼさない。"
    },
    "15": {
      "rank": "B",
      "question": "裁量基準と裁量権の逸脱・濫用（【行政事件訴訟法30条】）の関係について説明しなさい。。",
      "answer": "①裁量基準が適用された場合\n(a)基準が不合理である場合 (=法の趣旨・目的を逸脱している)、それに基づいてなされた処分も違法となる。\n(b)基準が合理的であっても、個別事情を考慮すべき義務(個別審査義務)がある場合、個別審査義務を怠った場合には、処分も違法となり得る。\n②裁量基準が適用されなかった場合\n裁量基準自体は法規ではないから、厳格に拘束されるわけではない。しかし、合理的な理由がない限り等しく適用されるべきであり、合理的な理由がない場合は平等原則違反や信義則違反の問題を生じうる(最判平27.3.3参照)。\ncf.判例(最判平10.7.16)には、酒類販売業の免許 （【酒税法10条11号】）の認定基準を、通達が定めていた事案について、その認定基準の合理性が認められれば、それに依拠した処分も原則として有効であるとしつつ、事案に応じた弾力的な運用に努めるべきであるとするものがある。"
    },
    "16": {
      "rank": "B",
      "question": "行政規則(行政命令) の種類について説明しなさい。",
      "answer": "通達,要綱,告示"
    },
    "17": {
      "rank": "B",
      "question": "通達の意義及び特徴について説明しなさい。",
      "answer": "上級行政機関が下級行政機関の権限行使を指揮するために発する命令（【国家行政組織法14条2項】）であり、以下のような特徴を有する。\n①法律の授権は不要である。また、公示は必ずしも必要でなく、国民に対し秘密とされる、いわゆる秘密通達も認められる (cf. 法規命令の場合には、外部に表示(公布)することが必要)。\n②下級行政機関が国民に対し通達違反の処分を行っても、それが特定の国民についてのみ通達に違反して行われたような場合 (平等原則違反)は別として、当該処分が通達に違反するものであることのみを理由に違法とされることはない (行政組織内部では法的拘束力を有するため、通達違反の処分を行った職員が行政組織内部において懲戒処分を課されることはある)。\n③違法な通達が発せられて国民が事実上の不利益を被ったとしても、裁判で通達そのものを争うことはできない(国民は具体的な不利益処分が行われるのを待ち、行政処分がなされた段階で、この行政処分に対して行政訴訟などを提起して、違法な通達を執行した具体的処分の違法性を争えばよい)。"
    },
    "18": {
      "rank": "B",
      "question": "通達課税の適法性について説明しなさい。",
      "answer": "課税がたまたま通達を機縁として行なわれたものであっても、通達の内容が法の解釈に合致するものである以上、課税処分は法の根拠に基づく処分と解することができる(最判昭33.3.28)。ただし、このような課税が信義則に違反しないかは検討する必要がある。"
    },
    "19": {
      "rank": "B",
      "question": "通達に反する処分の適法性について説明しなさい。",
      "answer": "通達は行政内部の命令にすぎず、法規たる性質はないから、通達に反する行政処分は直ちに違法とならない。しかし、大量的反復的に行政処分を行っている場合、通達に反して処分が行われたときは、その処分について平等原則違反、信義則違反として違法になると解すべきである。"
    },
    "20": {
      "rank": "B",
      "question": "通達の処分性について説明しなさい。",
      "answer": "元来、通達は、原則として、法規の性質をもつものではなく、上級行政機関が関係下級行政機関及び職員に対してその職務権限の行使を指揮し、職務に関して命令するために発するものであり、このような通達は右機関及び職員に対する行政組織内部における命令にすぎないから、これらのものがその通達に拘束されることはあっても、一般の国民は直接これに拘束されるものではない。また、通達は、元来、法規の性質をもつものではないから、行政機関が通達の趣旨に反する処分をした場合においても、そのことを理由として、その処分の効力が左右されるものではない。さらに、裁判所がこれらの通達に拘束されることのないことはもちろんで、裁判所は、法令の解釈適用にあたっては、通達に示された法令の解釈とは異なる独自の解釈をすることができ、通達に定める取扱いが法の趣旨に反するときは独自にその違法を判定することもできる。よって、通達の処分性は認められない(最判昭43.12.24)。\ncf.裁判例には、「現実の行政事務の運営において通達がはたしている役割・機能の重要性およびその影響力も無視しえないのであって、こうした点をも併せ考えると、①通達であってもその内容が国民の具体的な権利、義務ないしは法律上の利益に重大なかかわりをもち、かつ、②その影響が単に行政組織の内部関係にとどまらず外部にも及び、国民の具体的な権利、義務ないしは法律上の利益に変動をきたし、③通達そのものを争わせなければその権利救済を全からしめることができないような特殊例外的な場合には、行政訴訟の制度が国民の権利救済のための制度であることに鑑みれば、通達を単に行政組織の内部的規律としてのみ扱い、行政訴訟の対象となしえないものとすることは妥当でなく、むしろ通達によって具体的な不利益を受ける国民から通達そのものを訴訟の対象としてその取消を求めることも許される」 とするものもある(東京地判昭46.11.8)。"
    },
    "21": {
      "rank": "B",
      "question": "要綱の意義について説明しなさい。",
      "answer": "行政組織内部において定められる行政指導に関する基準"
    },
    "22": {
      "rank": "B",
      "question": "告示の意義について説明しなさい。",
      "answer": "行政機関の意思又は事実を国民に表示すること、又はその表示の形式（【国家行政組織法14条1項】）。法規たる性質を有するもの(最判平2.1.18は学習指導要領について法規たる性格を有するとしている)から、行政規則たる性質を有するものまで様々である。"
    },
    "23": {
      "rank": "A",
      "question": "行政行為の意義について説明しなさい。",
      "answer": "①行政庁が、法律の定めるところに従い (=行政行為には法律による行政の原理が直接的に妥当するため、法律の根拠が必要)、\n②その一方的な判断に基づいて (=契約と違い、行政行為の場合、行政と国民とは対等の関係にはないことが前提),\n③国民の権利義務その他の法的地位を具体的に決定する行為 (=具体的な事実について(法規命令との違い) 国民の権利・自由又は義務に直接的な変動を及ぼす(行政内部で行われる行為との違い))"
    },
    "24": {
      "rank": "A",
      "question": "許可の意義と具体例について説明しなさい。",
      "answer": "許可とは、法令に基づき一般的に禁止されている行為について、特定の場合又は相手方に限ってその禁止を解除するという法律効果を有する行政行為である。自動車運転免許などがこれにあたる。"
    },
    "25": {
      "rank": "B",
      "question": "特許の意義と具体例について説明しなさい。",
      "answer": "特許とは、私人に対して新たに権利能力,権利,包括的法律関係を設定する行為をいう。公務員の任用や公企業の特許がこれにあたる。"
    },
    "26": {
      "rank": "B",
      "question": "認可の意義と具体例について説明しなさい。",
      "answer": "認可とは、私人の行為を補充してその法律上の効力を完成せしめる行為をいう。農地売買の際の農地委員会の許可、鉄道事業者やバス事業者の運賃変更に対する国土交通大臣の認可などがこれにあたる。"
    },
    "27": {
      "rank": "A",
      "question": "確認の意義と具体例について説明しなさい。",
      "answer": "確認とは、特定の事実又は法律関係に関し、疑い又は争いがある場合に、公の権威をもってその存否又は真否を確認する行為をいい、建築確認などがこれにあたる。"
    },
    "28": {
      "rank": "B",
      "question": "行政行為の効力について説明しなさい。",
      "answer": "公定力,拘束力,不可争力,不可変更力,(自力)執行力"
    },
    "29": {
      "rank": "B",
      "question": "行政行為の公定力の意義について説明しなさい。",
      "answer": "行政行為が違法である場合であっても、無効である場合を除いて、取消権限のある者(行政行為をした行政庁、その上級行政庁、不服審査庁、裁判所)によって取り消されるまで、何人もその行為の効力を否定できないという効力"
    },
    "30": {
      "rank": "B",
      "question": "行政行為の公定力の根拠について説明しなさい。",
      "answer": "適法性推定説=行政行為は裁判所の判決同様の権威を有し、適法性が推定される。\n反射的効果説=行政行為をした行政庁自身が職権により取り消す場合などは別にして、私人が行政行為を取り消してもらいたいと思って裁判所に訴える場合には、取消訴訟制度によらなければならないのであって(取消訴訟の排他的管轄),取消権を有する者でなければ、私人であれ裁判所であれ他の行政庁であれ、その処分の効力を否定することはできない。すなわち、公定力は、取消訴訟制度が存在する結果として反射的に生じる効力にすぎない。"
    },
    "31": {
      "rank": "B",
      "question": "行政行為の公定力の限界について説明しなさい。",
      "answer": "①無効な行政行為\n違法な行政行為の中には、取消しを待つまでもなく当然に無効と評価されるものがある(瑕疵が重大かつ明白な場合)。無効な行政行為については、公定力は働かない。\n②他の処分、訴訟との関係\nア 国家賠償請求訴訟との関係\n国家賠償請求訴訟は行政行為の違法性を理由に金銭による賠償を求めるものにすぎず、行政行為の効果を争うものではないため、国家賠償請求をすることは、行政行為の法的効果とは無関係である。したがって、行政行為によって私人が損害を受けた場合、直ちに国家賠償請求訴訟を提起してよい(取消訴訟を先に提起する必要はない、最判昭36.4.21).\ncf. 課税処分や金銭給付拒否処分のような、金銭の徴収・給付を目的とする行政行為についてはかかる議論が妥当しないとする学説があった(当該行為の違法を理由とする国家賠償請求訴訟は取消訴訟と効果が同一に帰するため、公定力と抵触することを理由とする)。しかし、近時、上記のような行政行為についても同様の議論が妥当することを認めるかのような判例が現れた(最判平22.6.3)。\nイ刑事訴訟\n犯罪の構成要件の解釈と公定力とは無関係であるから、行政行為に違反した者が刑事訴追を受けた場合、行政行為が違法であると主張するに際して。別に取消訴訟を提起して行政行為の取消判決を得る必要はない(最判昭53.6.16).\nウ違法性の承継"
    },
    "32": {
      "rank": "B",
      "question": "行政行為の拘束力の意義について説明しなさい。",
      "answer": "行政行為がその内容に応じて相手方及び行政庁を拘束する効力。相手方が当該行政行為に不服がある場合、法律の定めるところによりこれを争うことはできるが、その取消しがあるまではこの行為に拘束される。また、行政庁も、当該行為を法律の定める手続によって取り消さない限り、これによって拘束される。"
    },
    "33": {
      "rank": "B",
      "question": "行政行為の不可争力の意義について説明しなさい。",
      "answer": "行政行為ののち一定の期間が経過すると、行政行為の相手方からはその効力を争うことができなくなる効力であり、行政上の法律関係の早期確定の要請から導かれる。取消訴訟の出訴期間である6か月（【行政事件訴訟法14条1項】）を過ぎると、国民からは争うことができなくなる。ただし、行政庁が職権により行政行為を取消し・撤回することは妨げられない。"
    },
    "34": {
      "rank": "B",
      "question": "行政行為の不可変更力の意義について説明しなさい。",
      "answer": "一度行政行為をした行政庁は、自らこれを取り消すことが許されないという効力であり、権利確定行為や争訟裁断行為のような特定の種類のものに限り、認められる。権利確定行為や争訟裁断行為は、裁判所の判決と同様の効果を有するからである。\ncf. 実質的確定力: 当該行政行為で定められた内容が、それ以後の一切の機関の判断を拘束し、他の行政機関・裁判所はこれと矛盾する判断をすることができないという効力 (判決の既判力に対応)"
    },
    "35": {
      "rank": "B",
      "question": "行政行為の(自力) 執行力の意義及び趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "行政行為によって命じられた義務を国民が任意に履行しない場合に、行政庁自ら義務者に強制執行し、義務内容を実現することができる効力。下命、禁止など義務を課す行政行為に限り発生する。行政目的の早期実現、裁判所の負担軽減をその趣旨とする。"
    },
    "36": {
      "rank": "B",
      "question": "行政行為の(自力) 執行力の法律の根拠の要否について説明しなさい。",
      "answer": "国民の権利を侵害する行為であるから、法律による行政の原理(法律の留保の原則)が及ぶ。また、【行政代執行法1条】が、「行政上の義務の履行確保に関しては、別に法律で定めるものを除いては、この法律の定めるところによる」と定めている。したがって、法律の根拠は必要である。\ncf. 執行不停止の原則 行政行為に対する不服申立てや抗告訴訟は、原則として自力執行力を妨げない（【行政不服審査法25条1項】、【行政事件訴訟法25条1項】）。"
    },
    "37": {
      "rank": "B",
      "question": "行政行為の瑕疵の意義について説明しなさい。",
      "answer": "行政行為が法の定める要件を欠く場合 (違法) 又は裁量権の行使を誤り公益に反する場合(不当)。違法の瑕疵は、裁判所において争うことができるが、不当の瑕疵にとどまる場合には、行政不服申立てにおいてのみ争うことができる(なお、行政庁の側からの職権取消しは可能)。"
    },
    "38": {
      "rank": "A",
      "question": "行政行為が無効になる場合について説明しなさい。",
      "answer": "重大明白説1(外観上一見明白說,最判昭36.3.7)=行為に内在する瑕疵が重要な法規違反であること (瑕疵の重大性)、瑕疵の存在が外観上明白であること (瑕疵の明白性)の2つの要件が必要である。そして、第三者の信頼保護の観点から、瑕疵が明白であるかどうかは、処分の外形上、客観的に、誤認が一見看取し得るものであるかどうかにより決すべきである。\n重大明白說2(客観的明白說,調查義務違反說)=行為に内在する瑕疵が重要な法規違反であること (瑕疵の重大性)、瑕疵の存在が外観上明白であること(瑕疵の明日性)の2つの要件が必要である。そして、外観から誰しも一見して認識し得る場合のみならず、行政庁が行政行為をなすに際して、職務上当然に行うべき調査義務を尽くさず、そのために行政行為の重要な要件を誤認していた場合にも、瑕疵の明白性を認める。\n明白性補充要件説=瑕疵の重大性を無効の瑕疵の要件とするが、他に明白性などの要件を課すか否かについては、必ずしも要求すべきものではない。\ncd.ただし、判例は、例外的事情がある場合には明白性要件を不要とする(最判昭48.4.26.最判平16.7.13)。また、下級審判例は、原子炉設置処分の無効確認訴訟において、生命、身体、健康、環境などの被侵害法益の重大性を重視し、明白性要件を不要とするものがある(名古屋高金沢支判平15.1.27)。"
    },
    "39": {
      "rank": "A",
      "question": "違法性の承継について説明しなさい。",
      "answer": "行政庁の行為に処分性が認められる場合、取消訴訟の排他的管轄(公定力)が及ぶから、原則として先行行為の違法性を後行行為の取消訴訟において主張することは許されない。もっとも、①両者が一連の手続を構成していると評価できるかという実体法的側面、及び②先行行為の適否を争うための手続的保障が制度上、十分であるかといった手続法的側面の両面から考察し、後行行為の取消訴訟において、先行行為の違法性を取消事由として主張させることが相当である場合には、違法性の承継を認めるべきである(最判平21.12.17)。\ncf. 先行する行為が無効な場合 (あるいは、先行行為が「処分」ではない=処分性がない場合)は、公定力が発生しないため、後行行為において直接先行行為の違法性を争うことができる(違法性の承継の問題ではない)。"
    },
    "40": {
      "rank": "B",
      "question": "瑕疵の治癒が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "法律による行政の原理からすると、法令違反という瑕疵のある処分は違法であり、取り消し得るのが原則である。しかし、瑕疵のある処分を一旦取り消して再度同じ処分をするより、当初の処分の効力をそのまま維持する方が法的安定性に資する場合がある。そこで、一定の場合には瑕疵の治癒を認めるべきである。\nもっとも、法律による行政の原理の例外であるから、要件は厳格にすべきである。具体的には、①瑕疵が軽微であり、②それを信頼する第三者の利益が存在している場合にのみ治癒を認めるべきと解する。"
    },
    "41": {
      "rank": "B",
      "question": "理由提示の欠缺又は不備について、瑕疵の治癒は認められるかについて説明しなさい。。",
      "answer": "理由提示の趣旨は、処分庁の判断の慎重・合理性の担保 (恣意抑制機能),相手方に理由を知らせ、不服申立ての便宜を図る (不服申立便宜機能) 点にあるため、瑕疵の治癒を認めるべきではない。また、事後に初めて具体的な処分の根拠を知らされた場合には、それ以前の手続において不服理由を十分に主張することができない。したがって、瑕疵の治癒は認められない(最判昭47.12.5)。"
    },
    "42": {
      "rank": "B",
      "question": "違法行為の転換(瑕疵ある行政行為を、瑕疵がない別の行政行為として有効なものと扱うこと)が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "確かに、違法行為の転換を認めることは、行政行為の不必要な繰り返しを避けるものであり、行政効率の観点からは好ましい。しかし、違法な行為を存続させることは法律による行政の原理の例外であり、広く認められるべきでない。また、争訟において違法行為の転換を認めると相手方である私人にとって不意打ちとなるおそれがある。\nよって、これを認める要件は、厳格に解すべきである。具体的には、①転換前の行政行為と転換後の行政行為の具体的な目的が同一で、②転換後の行政行為が転換前の行政行為より相手方にとって実体的・手続的に不利益でなく、③転換後の処分がなされる蓋然性が認められる場合に限り、転換は認められるべきである。"
    },
    "43": {
      "rank": "A",
      "question": "行政行為の(職権) 取消しの意義について説明しなさい。",
      "answer": "行政行為に当初から一定の取消原因が存在する場合に、権限のある行政庁がその法律上の効力を失わせ、既往に遡って初めからその行為が行われなかったと同様の状態に復させる行為"
    },
    "44": {
      "rank": "B",
      "question": "行政行為の(職権) 取消しに係る法律の根拠の要否について説明しなさい。",
      "answer": "法律による行政の原理に反する状態や、行政目的に違反した状態は速やかに除去されるべきであるから (法治国原理)、法律の根拠は不要である(通説)。\ncf. 近時の学説には、職権取消しについても法律上の根拠を要するとするものがある (ex. 違法建築物の除却命令)。"
    },
    "45": {
      "rank": "A",
      "question": "受益的行政行為の (職権) 取消しの可否について説明しなさい。。",
      "answer": "相手方の信頼を害することから、行為の成立に相手方の不正行為がかかわっている場合、相手方の信頼を犠牲にしてもなお取消しを認めるべき公益上の必要性がある場合に限り、取り消すことができる。また、行政手続法の不利益処分に該当し、聴間手続が必要となる場合がある（【行政手続法13条1項1号イ】）。\ncf.侵害的行政行為は自由に取り消すことが可能\ncf. 不可変更力ある行政行為は、原則として取り消せない。"
    },
    "46": {
      "rank": "B",
      "question": "行政行為の(職権) 取消しの適否が問題となった場合, 裁判所の裁量審査の対象となるのは、原処分にかかる行政庁の判断、職権取消しにかかる行政庁の判断いずれかについて説明しなさい。",
      "answer": "行政庁が処分に違法又は不当(以下「違法等」と総称する。)があることを理由に職権で取り消す場合には、そのような違法等が客観的に存在することが求められる。したがって、職権取消しの適否が争われる訴訟においては、原処分に違法等があるか否かが直接の審理判断の対象となるのが自然である。そして、職権取消しの対象とされた処分が裁量処分である場合には、裁量権の逸脱、濫用がある場合に違法等があることになるから、原処分に係る行政庁の裁量判断の当否を審理判断すべきである(最判平28.12.20)。"
    },
    "47": {
      "rank": "A",
      "question": "行政行為の撤回の意義について説明しなさい。",
      "answer": "行政行為に新たな事由(要件の事後的消滅,法令違反(義務違反行為に対する制裁)、公益上の必要性等)が発生したために、将来にわたりその効力を失わせるためにする行政行為\ncf. 実定法の文言上 「取消し」と規定されていることが多い (例：【行政手続法13条】)。"
    },
    "48": {
      "rank": "A",
      "question": "行政行為の撤回にかかる法律の根拠の要否について説明しなさい。",
      "answer": "通常の侵害的行政行為とは異なり、私人の本来的自由が侵害されるわけではなく、侵害留保の原則が直接には妥当しない。また、行政行為の公益適合性を確保する必要もある。したがって、法律の根拠は不要である(通説)。\ncf. 処分の根拠となった法制度そのものに根拠を求める立場や授益的行為の撤回については、法律上の根拠を要するとする立場もある。\ncf. 近時の学説には、撤回事由によって法律の根拠の要否を区別して考えるべきであるとする見解もある。\n①要件の事後的消滅 (ex. 医薬品の製造承認に関して、事後的に副作用が判明した場合) →この場合の法的根拠は授権規定である。\n②法令違反(義務違反行為に対する制裁。ex.スピード違反を理由とする免許の取消し) →この場合の法的根拠を授権規定に求めることは難しく、新たな法令の根拠が必要。\n③公益上の必要性 (ex. 行政財産の目的外使用許可の撤回) →新たな法令の根拠が必要であるとする見解と、授権規定に裁量が認められれば、授権規定が根拠規定になるとする見解がある。"
    },
    "49": {
      "rank": "A",
      "question": "受益的行政行為の撤回の可否について説明しなさい。",
      "answer": "相手方の利益保護の観点から、①撤回の必要が相手の責めに帰すべき事情によって生じた場合、②相手方の同意がある場合、③公益上撤回が必要な場合(既得権保護の要請を上回るものでなければならず、認められたとしても、私人の既得権益などとの調整を必要とする)に限り、撤回が許される。また、行政手続法の不利益処分に該当し、聴聞手続が必要となる場合がある（【行政手続法13条1項1号イ】）。\ncf.侵害的行政行為は自由に撤回が可能\ncf. 不可変更力ある行政行為は、原則として撤回できない。"
    },
    "50": {
      "rank": "B",
      "question": "行政財産の使用許可の撤回(使用許可に期限の定めがない場合)と損失補償の要否について説明しなさい。",
      "answer": "使用許可に期限がない場合、本来の用途・目的に照らして必要性が生じたときには、使用権は消滅するという内在的制約があるとみるべきである。よって、上記必要性が生じた場合には、使用権者は当該使用権を保有する実質的理由を失うから、原則として使用許可を得た地位自体に対する補償(権利対価補償)は不要である (移転費用,休業損害についての補償は必要な場合がある)。\nもっとも、使用許可を受けるために対価を支払っており、それを信却するに足りないと認められる期間に撤回がなされる場合や、別段の定めがある場合には、補償が必要となると解する(最判昭49.2.5)。"
    },
    "51": {
      "rank": "B",
      "question": "行政裁量の意義について説明しなさい。",
      "answer": "行政行為を行うに際し、法律により行政庁に認められた判断の余地。複雑多様な行政需要・高度に専門的な問題に対応するためには、行政庁の知識と判断能力に期待する方が結果的に妥当であることから、認められる。"
    },
    "52": {
      "rank": "B",
      "question": "羈束行為と裁量行為の意義について説明しなさい。",
      "answer": "羈束行為=法律が行政機関に政策的・行政的判断の余地を与えず、法律による厳格な拘束の下に行われる行為\n裁量行為=法律が行政機関に広沢な授権を行い、その授権に基づき、行政機関(行政庁)の政策的・行政的判断によって行われる行為"
    },
    "53": {
      "rank": "B",
      "question": "裁量行為の種類について説明しなさい。",
      "answer": "要件裁量=要件が充足されているかの認定における裁量\n効果裁量=行政行為を行うか、どのような行為を行うかの認定における裁量"
    },
    "54": {
      "rank": "B",
      "question": "羈束裁量と自由裁量について説明しなさい。",
      "answer": "羈束裁量(法規裁量) =法律の文言上は一義的に確定しないようにみえるが、法律が予定する客観的な基準が存在すると考えられる場合 (=何が法であるかの裁量)。裁量を誤る行為は違法行為となる。\nex. 皇居外苑の使用許可、農地賃貸借の設定・移転の許可、運転免許の取消し\n自由裁量(便宜裁量) =純粋に行政機関の政策的・行政的判断に委ねられた場合。何が行政の目的に合致し、公益に適するかの裁量が認められ、裁量を誤る行為は原則として不当行為となるにとどまる(原則として司法審査は及ばない)。\nex. 在留許可の更新、車両制限令上の道路管理者の認定、教科書検定と裁量審査、公務員への懲戒処分"
    },
    "55": {
      "rank": "B",
      "question": "羈束裁量行為に対する裁判所の審査方式・審査対象について説明しなさい。",
      "answer": "行政庁の判断を全面的に審査する。「判断代置方式」が採られる。\nex. 当裁判所であればAを選択したが、現実はBが選択された→違法"
    },
    "56": {
      "rank": "B",
      "question": "自由裁量行為に対する裁判所の審査方式・審査対象について説明しなさい。",
      "answer": "原則として行政庁の判断を尊重し、例外的に裁量権の逸脱・濫用の審査のみ行う(裁量権の逸脱・濫用となる場合のみ違法となる)。"
    },
    "57": {
      "rank": "B",
      "question": "羈束裁量と自由裁量を区別する基準について説明しなさい。",
      "answer": "自由裁量行為であっても、裁量権の逸脱・濫用の有無については裁判所の審査が及び、裁量権の逸脱・濫用があれば裁量処分も裁判所により取り消されるし（【行政事件訴訟法30条】）,現在では、要件裁量・効果裁量共に、認められるということについて争いはないため、羈束裁量と自由裁量の区別は相対化している。そこで、裁量を認めるべきか、これを否定すべきかという二者択一的な議論ではなく、裁判所が裁量審査をするに当たりどの程度踏み込むべきかという審査密度の問題へと移行している。すなわち、ある行政処分について裁量が認められるとして、どのような点に裁量が認められるか、認められる裁量の広狭・程度はどのようなものかを、根拠法令の法的仕組みの個別具体的な解釈により明らかにすることが重要であり、①法律の文言(不確定概念、複数の選択肢)と、②処分の性質(侵害処分か受益処分か。また政治的・専門技術的判断が要求されるか)の両面からアプローチする。\ncf. 不確定概念をもって定められているからといって常に裁量が認められるわけではないので注意(最判平9.1.28)"
    },
    "58": {
      "rank": "B",
      "question": "裁量審査の方法について説明しなさい。",
      "answer": "1 裁量処分の結果に着目するもの(社会観念審査)\n(1) 事実誤認\n(2) 目的違反・動機違反\n(3) 信義則違反\n(4) 平等原則違反\n(5) 比例原則違反\n2 判断過程審查\n裁量処分に至る行政庁の判断形成過程に着目し、その合理性の有無という観点から裁量審査を行う方法\n3 手続的審查\n裁量処分の違法性を審査する場合に、実体法上の審査とは別次元で、処分庁が履践しなければならない事前手続に着目して裁判的コントロールを及ぼす方法"
    },
    "59": {
      "rank": "B",
      "question": "判断過程審査の具体的方法について説明しなさい。",
      "answer": "行政庁の裁量権の行使としての処分が、全くの(重要な) 事実の基礎を欠くか、又は社会通念上著しく妥当性を欠き、裁量権の範囲を超え又は逸脱してされたと認められる場合に限り違法である（【行政事件訴訟法30条】）。\ncf. 近時の判例は、「重視すべきでない考慮要素を重視するなど、考慮した事項に対する評価が明らかに合理性を欠いており、他方、当然考慮すべき事項を十分考慮しておらず、その結果、(重要な事実の基礎を欠くか、又は)社会通念に照らし着しく妥当性を欠く」という表現を使っている(最判平8.3.8. 最判平18.2.7)。"
    },
    "60": {
      "rank": "B",
      "question": "代執行の意義について説明しなさい。",
      "answer": "他人が代わってすることができる作為要務(代替的作為義務)が履行されない場合に、当該行政庁が自ら義務者のすべき行為をし、又は第三者にこれをさせ、その費用を義務者から徴収すること"
    },
    "61": {
      "rank": "B",
      "question": "代執行の対象について説明しなさい。",
      "answer": "「法律(法律の委任に基く命令、規則及び条例を含む。以下同じ。)により直接に命ぜられ、又は法律に基き行政庁により命ぜられた行為 (他人が代ってなすことのできる行為に限る。)」（【行政代執行法2条】）"
    },
    "62": {
      "rank": "B",
      "question": "代執行の実体要件について、説明しなさい。",
      "answer": "① 「他の手段によつてその履行を確保することが困難であ」ること、②「その不履行を放置することが著しく公益に反すると認められるとき」であること（【行政代執行法2条】）"
    },
    "63": {
      "rank": "B",
      "question": "代執行の手続要件について、説明しなさい。",
      "answer": "戒告（【行政代執行法3条1項】）→代執行令書による通知（【行政代執行法3条2項】【行政代執行法3条3項】）→代執行の実行、証票の携帯（【行政代執行法4条】）→費用の徴収（【行政代執行法5条】【行政代執行法6条1項】）"
    },
    "64": {
      "rank": "B",
      "question": "甲市長Yは、同市職員組合Xに市庁舎の一部を組合事務所として使用することを許可していたが、これを取り消した。この場合、建物の明渡義務が生じるところ、これは非代替的作為義務であるから、代執行の対象とならないが、当該建物内に存置されている物件の撤去については、代執行の対象となるかについて説明しなさい。",
      "answer": "存置物件の搬出は明渡しに伴う付随的な行為にすぎず、存置物件の搬出のみを取り上げて代執行の対象とすることはできない。したがって、甲市を原告とする民事訴訟(又は公法上の当事者訴訟)を提起するしかない(「財産権の主体として、自己の財産上の権利利益の保護救済を求める場合」なので、「法律上の争訟」に当たる) (大阪高決昭40.10.5)。"
    },
    "65": {
      "rank": "B",
      "question": "「戒告」（【行政代執行法3条1項】【行政代執行法3条2項】）の処分性について説明しなさい。",
      "answer": "確かに、戒告は代執行そのものではなく、またこれによって新たな義務を課す行政処分ではない。しかし、代執行が行われることをほぼ確実に示すものであり、代執行の段階に入れば多くの場合直ちに執行は終了し、救済の実効性に欠ける。そこで、後に続く代執行と一体的な行為として処分性が認められると解する(大阪高決昭40.10.5)。"
    },
    "66": {
      "rank": "B",
      "question": "行政上の義務を司法裁判所の下で実現させる、司法的執行の方法を採ることは許されるかについて、①個別法に特別の規定がある場合 (行政上の強制執行ができる場合)と、②個別法に特別の規定がない場合 (行政上の強制執行ができない場合)とに分けて説明しなさい。",
      "answer": "①立法者が行政上の強制執行のような簡易・迅速な仕組みを用意したことの中に、それを活用することが適切であるという立法判断が認められる。したがって、司法的執行は許されない (バイパス理論)。\n②(a)財産権の主体として、自己の財産上の権利利益の保護救済を求める場合には、「法律上の争訟」に当たるが、(b)専ら行政権の主体として、国民に対して行政上の義務の履行を求める場合には、不適法である。行政上の義務には、法令により直接命じられるものと、行政庁が法令に基づいて発した行政処分によって命じられるものとがあるが、いずれの場合であっても、その根拠となる行政上の権限は、通常、公益確保のために認められているにすぎず、行政主体がその実現について主観的な権利を有するとは解し難いため、「法律上の争訟」に当たらない（【裁判所法3条1項】）。また、行政代執行法は、行政上の義務の履行確保の一般的手段としては行政代執行に限って認める趣旨で制定された法律であるし、一般に国又は地方公共団体が国民に対して行政上の義務の履行を求める訴訟を提起することを認める特別の規定は存在しないから、「その他法律において特に定める」場合（【裁判所法3条1項】）にも当たらないからである。"
    },
    "67": {
      "rank": "B",
      "question": "行政調査に関して、行政調査権限を犯罪捜査のために認められたものと解してはならないという規定が置かれていることが多いところ（【国税通則法74条の8】など）、行政調査結果を刑事責任追及のために利用することは一切禁じられるのかについて説明しなさい。",
      "answer": "行政調査を端緒として、犯罪捜査に移行するといったプロセスは決して異例なものではないが、犯罪捜査の方が手続が厳格であるから、行政調査が犯罪捜査の手段として行われたのでなければ、許される(質問検査について、最決平16.1.20)。\ncf. 犯罪捜査によって得られた資料を行政処分に用いることは可能 (犯則調査について最判昭63.3.31)"
    },
    "68": {
      "rank": "B",
      "question": "違法な行政調査とそれに基づく行政処分の効力との関係について説明しなさい。",
      "answer": "行政調査は一般的には行政側の情報収集として行われるものであり、その結果行政行為が行われることもあるし、また行われずに済む場合もある。すなわち、行政調査と行政行為は独立した制度であるから、当然には、調査の違法は行政行為の違法を構成しない。\nもっとも、適正手続の観点（【憲法31条】）から、行政調査と行政行為は一つの過程を構成しているものといえるため、行政調査に重大な瑕疵が存在する場合は、当該行政調査を経てなされた行政行為も瑕疵を帯びると解すべきである(東京地判昭48.8.8,大阪地判平2.4.11等)。\ncf. 違法な調査の結果が後続の処分の要件を構成している場合には、処分要件の欠缺によって処分が違法となる可能性がある (ex.客観的・実証的な基礎調査の結果に基づかない都市計画変更決定は、都市計画法の趣旨に反して違法となり得る。東京高判平17.10.20参照)。\ncf. 行政機関がある決定をする場合には、何らかの情報が必要であり、調査の先行しない行政決定はないといってよく、法律による行政の原理を実現するため、行政庁には調査義務があると考えられ、行政機関がおよそ調査にもとづかない事実の憶測によって案件を処理することは、一種の権限濫用として、それ自体で当該行政処分の瑕疵を構成するとされている。"
    },
    "69": {
      "rank": "B",
      "question": "公表の意義及び法的根拠の要否について説明しなさい。",
      "answer": "私人が行政庁の指示や勧告に従わなかった場合に、行政庁が違反事実及び当該私人の名前を公表することをいう。それ自体は、一定の事実ないし名前を公表するというだけの行為なので、事実行為にすぎないが、国民にとっては重大な不利益が及び、かつ、事後的な回復が不可能であるため、義務履行確保のための公表制度を設けるには、法律の根拠が必要である。"
    },
    "70": {
      "rank": "B",
      "question": "公表の争い方について説明しなさい。",
      "answer": "公表の前提となる勧告 (行政指導)を当事者訴訟（【行政事件訴訟法4条後段】）で争う、公表の前提となる命令を差止訴訟（【行政事件訴訟法3条6項】）で争う、人格権を根拠に公表の差止請求を行うなどの手段で争うことが考えられる。"
    },
    "71": {
      "rank": "B",
      "question": "公害防止協定の法的性格について説明しなさい。",
      "answer": "紳士協定說=公害防止協定の法的拘束力を一律に否定する説。\n契約説=契約としての法的拘束力を肯定する説。契約説は、さらに、(a)民事訴訟によって協定上の義務の履行を強制できるとする民事契約説。(b)これを行政契約(公法上の契約)と解し、公法上の当事者訴訟（【行政事件訴訟法4条】）によって、協定上の義務の履行を強制できるとする行政契約説(公法契約説)に分かれる。\ncf. 最判平21.7.10は契約説を前提としているが、(a) 民事契約説か(b)行政契約説かは明らかではない。"
    },
    "72": {
      "rank": "B",
      "question": "【水道法15条1項】の「正当の理由」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "水道事業者の正常な企業努力にもかかわらず給水契約の締結を拒まざるを得ない理由を指すものと解されるが、具体的にいかなる事由がこれに当たるかについては、同項の趣旨、目的のほか、法全体の趣旨、目的や関連する規定に照らして合理的に解釈するのが相当である(最判平11.1.21)。"
    },
    "73": {
      "rank": "B",
      "question": "行政手続法の対象について説明しなさい。",
      "answer": "「処分、行政指導及び届出に関する手続並びに命令等を定める手続」（【行政手続法1条】）\ncf. 行政上の強制執行,行政調查,行政計画、行政契約は規定されず。\ncf.個別法に特別の定めがある場合には、それに従う（【行政手続法1条2項】）。"
    },
    "74": {
      "rank": "B",
      "question": "行政手続法にいう「処分」,「行政指導」、「届出」及び「命令等」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "処分=行政庁の処分その他公権力の行使に当たる行為をいう（【行政手続法2条2号】）。\n行政指導=行政機関がその任務又は所掌事務の範囲内において一定の行政目的を実現するため特定の者に一定の作為又は不作為を求める指導、勧告、助言その他の行為であって処分に該当しないものをいう（【行政手続法2条6号】）。\n届出=行政庁に対し一定の事項の通知をする行為 (申請に該当するものを除く。)であって、法令により直接に当該通知が義務付けられているもの(自己の期待する一定の法律上の効果を発生させるためには当該通知をすべきこととされているものを含む。)をいう（【行政手続法2条7号】）。\n命令等=内閣又は行政機関が定める、(a)法律に基づく命令 (処分の要件を定める告示を含む。)又は規則、(b)審査基準 (申請により求められた許認可等をするかどうかをその法令の定めに従って判断するために必要とされる基準をいう。)。(c)処分基準 (不利益処分をするかどうか又はどのような不利益処分とするかについてその法令の定めに従って判断するために必要とされる基準をいう。)、及び(d) 行政指導指針(同一の行政目的を実現するため一定の条件に該当する複数の者に対し行政指導をしようとするときにこれらの行政指導に共通してその内容となるべき事項をいう。)をいう（【行政手続法2条8号】）。"
    },
    "75": {
      "rank": "B",
      "question": "地方公共団体が行う「処分、行政指導及び届出に関する手続並びに命令等を定める手続」のうち、行政手続法の適用除外となっているものについて説明しなさい。",
      "answer": "①地方公共団体の機関がする処分 (その根拠となる規定が条例又は規則に置かれているものに限る。)、②行政指導、③地方公共団体の機関に対する届出(通知の根拠となる規定が条例又は規則に置かれているものに限る。)。④地方公共団体の機関が命令等を定める行為（【行政手続法3条3項】）"
    },
    "76": {
      "rank": "B",
      "question": "「申請」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "法令に基づき、行政庁の許可、認可、免許その他の自己に対し何らかの利益を付与する処分を求める行為であって、当該行為に対して行政庁が諾否の応答をすべきこととされているものをいう（【行政手続法2条3号】）。"
    },
    "77": {
      "rank": "B",
      "question": "申請に対する処分の手続について説明しなさい。",
      "answer": "(1)審査基準の設定,公表義務（【行政手続法5条】）\n(2)標準処理期間設定の努力義務(定めた場合は公表義務,【行政手続法6条】)\n(3)申請に対する行政庁の審査・応答義務（【行政手続法7条】）\n(4)理由の提示義務（【行政手続法8条】）\n(5)情報提供の努力義務（【行政手続法9条】）\n(6)公聴会開催の努力義務（【行政手続法10条】）\n(7)複数の行政庁が関与する処分に関する手続 (2項は努力義務,【行政手続法11条】)"
    },
    "78": {
      "rank": "B",
      "question": "「不利益処分」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "行政庁が、法令に基づき、特定の者を名あて人として、直接に、これに義務を課し、又はその権利を制限する処分をいう。ただし、①事実上の行為及び事実上の行為をするに当たりその範囲、時期等を明らかにするために法令上必要とされている手続としての処分、②申請により求められた許認可等を拒否する処分その他申請に基づき当該申請をした者を名あて人としてされる処分、③名あて人となるべき者の同意の下にすることとされている処分、及び④許認可等の効力を失わせる処分であって、当該許認可等の基礎となった事実が消滅した旨の届出があったことを理由としてされるものを除く （【行政手続法2条4号】）。"
    },
    "79": {
      "rank": "B",
      "question": "不利益処分の手続について説明しなさい。",
      "answer": "(1)審査基準の設定、公表の努力義務（【行政手続法12条】）\n(2)聴聞又は弁明の機会 (簡易の手続) の付与義務（【行政手続法13条】）\n(3)理由の提示義務（【行政手続法14条】）"
    },
    "80": {
      "rank": "B",
      "question": "理由提示（【行政手続法8条】【行政手続法14条】）の程度について説明しなさい。",
      "answer": "どの程度の理由の提示 (記載)をなすべきかは、処分の性質と理由提示を命じた各法律の規定の趣旨・目的に照らしてこれを決定すべきであるところ(最判昭38.5.31)、一般に、理由提示の趣旨は、申請者(被処分者)の不服申立ての便宜を図るとともに、行政庁の判断の慎重と公正妥当を担保し、恣意を抑制することにあるから、適用法条を示すだけで当該規定の適用の原因となった具体的事実関係をも当然に知り得るような場合や、適用法条内に複数の要件が含まれる場合でも、事実関係の摘示によりどの要件に該当するのかを知り得る場合などの例外的な場合を除き、原則として、いかなる事実関係に基づきいかなる法規を適用して当該処分がされたのかを、処分の相手方においてその提示内容自体から了知し得るものでなければならない(不利益処分について最判昭49.4.25. 申請に対する処分について最判昭60.1.22)。\ncf. 被処分者が処分理由を推知できると否とにかかわらないとされる(最判平23.6.7の田原補足意見は、「第三者においてもその記載自体からその処分理由が明らかとなるものでなければならない」 と理解する)。理由提示は、処分の公正妥当を担保する趣旨をも含むからである。\ncf.近時判例は、不利益処分の事案について。「当該処分の根拠法令の規定内容。当該処分に係る処分基準の存否及び内容並びに公表の有無、当該処分の性質及び内容、当該処分の原因となる事実関係の内容等を総合考慮してこれを決定すべきである」とした上で、当該事案においては、「処分の原因となる事実及び処分の根拠法条に加えて、本件処分基準の適用関係が示されなければ、処分の名宛人において。･･････いかなる理由に基づいてどのような処分基準の適用によって当該処分が選択されたのかを知ることは困難である」 とした(最判平23.6.7. 申請に対する処分についても射程が及ぶと解されている)。"
    },
    "81": {
      "rank": "B",
      "question": "行政指導の一般原則について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 行政指導にあっては、行政指導に携わる者は、いやしくも当該行政機関の任務又は所掌事務の範囲を逸脱してはならない（【行政手続法32条1項】）。\n(2) 行政指導の内容があくまでも相手方の任意の協力によってのみ実現されるものであることに留意しなければならない（【行政手続法32条1項】）。\n(3) 行政指導に携わる者は、その相手方が行政指導に従わなかったことを理由として、不利益な取扱いをしてはならない（【行政手続法32条2項】）。"
    },
    "82": {
      "rank": "B",
      "question": "申請に対する行政指導の一般原則について説明しなさい。",
      "answer": "申請の取下げ又は内容の変更を求める行政指導にあっては、行政指導に携わる者は、申請者が当該行政指導に従う意思がない旨を表明したにもかかわらず当該行政指導を継続すること等により当該申請者の権利の行使を妨げるようなことをしてはならない（【行政手続法33条】）。"
    },
    "83": {
      "rank": "B",
      "question": "行政指導が行われている場合の建築確認の留保の適法性について説明しなさい。",
      "answer": "確認処分の留保は、建築主の任意の協力・服従のもとに行政指導が行われていることに基づく事実上の措置にとどまるものであるから、建築主において自己の申請に対する確認処分を留保されたままでの行政指導には応じられないとの意思を真摯かつ明確に表明している場合には、かかる建築主の明示の意思に反してその受忍を強いることは許されず、建築主が行政指導に不協力・不服従の意思を表明している場合には、当該建築主が受ける不利益と行政指導の目的とする公益上の必要性とを比較衡量して、行政指導に対する建築主の不協力が社会通念上正義の観念に反するものといえるような特段の事情が存在しない限り、行政指導が行われているとの理由だけで確認処分を留保することは、違法である(最判昭60.7.16)。"
    },
    "84": {
      "rank": "B",
      "question": "行政処分に手続違反があった場合、当然にその行政処分の取消事由を構成するかについて説明しなさい。",
      "answer": "肯定説=公正な手続があって初めて適法な行政処分が成り立つこと、国民には正しい手続が履践されることにつき手続的権利が保障されていることから、取消事由を構成する。\n否定説=正しい手続をやり直しても当該事案について内容的に同じ結果が想定される場合には、手続的瑕疵のある処分を取り消す必要はないから、取消事由を構成しない。\n手続の公正さ自体を確保するための手続か、処分の内容の適正さを担保するための手続かで分けて考える説 (判例?)=①理由提示の趣旨は行政の恣意抑制機能と不服申立便宜機能にあるところ、その瑕疵は手続全体の公正を害することから、理由提示の違法は取消事由を構成する。②告知・聴間手続は、処分の公正の確保と処分に至る行政手続の透明性の向上を図り、もって当該処分の名あて人となるべき者の権利保護を図る観点から、公正・透明な手続を法的に保障しつつ、処分の原因となる事実について、その名あて人となるべき者に対して自らの防御権を行使する機会を付与する趣旨であるところ、その瑕疵は手続全体の公正を害するから、告知・徳間の違法は取消事由を構成する。③審查基準の設定・公表は、それのみで手続的公正の確保を図っているものではなく、理由提示を十全ならしめるためのものであり、この理由の提示と相まって手続的公正の確保を図るものであるから、理由の提示が適切になされていれば、審査基準の設定あるいは公表を欠いた申請拒否処分がされた場合でも、このことから直ちに当該拒否処分が違法となるとはいえない。したがって、審査基準の設定・公表の瑕疵は取消事由を構成しない。\n有力說=行政手続法の制定により、(a)告知・聴聞、(b)理由の提示、(c)文書閲覧, (d)審査基準の設定・公表(適正手続4原則) については、国民の手続上の権利であり、それらの侵害は処分の取消事由となる。"
    },
    "85": {
      "rank": "B",
      "question": "「届出」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "行政庁に対し一定の事項の通知をする行為 (申請に該当するものを除く。)であって、法令により直接に当該通知が義務付けられているもの(自己の期待する一定の法律上の効果を発生させるためには当該通知をすべきこととされているものを含む。)をいう（【行政手続法2条7号】）。"
    },
    "86": {
      "rank": "B",
      "question": "届出手続と受理概念の関係につき説明しなさい。",
      "answer": "届出が届出書の記載事項に不備がないこと、届出書に必要な書類が添付されていることその他の法令に定められた届出の形式上の要件に適合している場合は、当該届出が法令により当該届出の提出先とされている機関の事務所に到達したときに、当該届出をすべき手続上の義務が履行されたものとするため（【行政手続法37条】）, 不受理行為(返戻)は違法となる。その意味で、不受理概念は否定されている。"
    }
  }
}